
\section{Introduzione al capitolo}\label{sec:intro_cap3}


Avendo chiarito il fondamento scientifico e tecnologico nel \cref{chap:contesto}, presentiamo ora il prototipo di LLM Query Builder realizzato come soluzione concreta ai problemi identificati.

Questo capitolo è organizzato secondo una prospettiva \textit{user-centered}: partiamo dal dominio di applicazione (DH.ARC e il Datavault) e dal profilo degli utenti target (\cref{sec:dominio}), passiamo all'architettura funzionale del sistema come appare all'utente (\cref{sec:architettura}), e concludiamo con tre scenari d'uso concreti (\cref{sec:casiduso}) che dimostrano il valore aggiunto della nostra proposta.


\section{Il dominio e gli utenti target}\label{sec:dominio}


\subsection{Il contesto operativo: DH.ARC e il Datavault}\label{subsec:dharc}

Il Digital Humanities Advanced Research Centre (DH.ARC) è un polo di ricerca dell'Università di Bologna afferente al Dipartimento di Filologia Classica e Italianistica (FICLIT), nato con l'obiettivo di ``connettere studenti, ricercatori, personale IT e professori del FICLIT e del Dipartimento di Informatica --- Scienza e Ingegneria (DISI)''\cite{Ams26}.

Il centro ha lo scopo di fungere da hub per gli studiosi e le istituzioni, supportandoli ``nella progettazione, sviluppo e manutenzione di progetti di ricerca DH'' e promuovendo iniziative innovative nel campo umanistico.

Le attività di ricerca vertono prevalentemente sulla digitalizzazione e creazione di metadati per il patrimonio culturale, che includono in gran parte ``documenti archivistici e libri antichi'', ``testi letterari'' e ``knowledge graphs che descrivono oggetti del patrimonio culturale'' come fotografie e opere d'arte.

In questo ecosistema si inserisce il \textit{Datavault}, un database RDF (basato su Blazegraph) che funge da enorme bacino di immagazzinamento delle informazioni. Il Datavault ``contiene, ad ora, 19 milioni di triple tutte molto simili'', dotate di uno specifico ``schema RDF reale''. Proprio a causa di questa vastità e similarità strutturale, ``andare a cercare il file specifico non è cosa semplice ed immediata'': attualmente manca infatti un modo per ``interrogare i dati per contenuto o concetto, nonostante Blazegraph renda l'informazione potenzialmente ricercabile in modo flessibile''.

\subsection{Profilo dell'utente finale: i ricercatori del centro}\label{subsec:utenti}

\subsubsection{Profilo disciplinare e competenze tecniche}

L'utenza di riferimento del centro DH.ARC è composta da docenti, ricercatori, assegnisti e studenti di discipline prettamente umanistiche, quali filologia, storia, storia dell'arte e archeologia\cite{Per22}. Questi studiosi sono molto competenti nel dominio delle fonti culturali e nell'analisi dei testi critici, ma tipicamente sono privi di un background informatico formale. 

La loro alfabetizzazione digitale nel campo dell'Information Retrieval si limita solitamente all'impiego di strumenti ``pronti all'uso'': cataloghi OPAC, database relazionali con maschere pre-configurate o motori di ricerca generici. Non hanno familiarità con triplestore RDF, SPARQL, o Knowledge Graphs.

\subsubsection{Caratterizzazione dei bisogni informativi}

In questo ecosistema, gli utenti non ricercano identificativi esatti o risposte chiuse; piuttosto, adottano comportamenti di ricerca esplorativa, procedendo per esplorazione libera al fine di collegare concetti e scoprire associazioni non immediate tra i documenti.

Interrogando il Datavault, gli umanisti del centro necessitano di porre interrogazioni cross-dominio articolate, formulando mentalmente domande come: 
\begin{quote}
``Quali immagini di codici medievali del XIV secolo sono state digitalizzate con risoluzione superiore a 300 dpi nel corso del progetto X?\@''
\end{quote}
o ancora:
\begin{quote}
``Mostrami tutti i manoscritti attribuiti a un determinato autore e digitalizzati nell'ultimo anno''.
\end{quote}


\section{Architettura Funzionale (Ad alto livello)}\label{sec:architettura}


\subsection{Il flusso dell'interazione}\label{subsec:flusso}

Dal punto di vista dell'utente, il sistema funziona secondo un flusso semplice:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Input}: l'utente apre l'interfaccia del Datavault Browser, trova una barra di ricerca testuale (LLM Search Bar), e digita la sua domanda in italiano in forma libera. Non ci sono campi da compilare, sintassi da rispettare, o vocabolari controllati da imparare.
    
    Esempio: ``Mostrami tutte le immagini scansionate con una fotocamera Nikon nel 2022''.
    
    \item \textbf{Elaborazione}: il testo naturale viene inviato a un componente intelligente (il modello LLM fine-tuned) che, guidato dalla conoscenza dell'ontologia del Datavault, produce una query SPARQL corrispondente.
    
    \item \textbf{Output}: la query SPARQL viene eseguita sul Datavault (Blazegraph) e i risultati vengono restituiti e visualizzati nell'interfaccia come un albero di risorse navigabile. L'utente non vede mai la query SPARQL a meno che non la voglia; vede solo i risultati pertinenti alla sua domanda.
\end{enumerate}

\subsection{Diagramma funzionale del sistema}\label{subsec:diagramma}

% TODO: Inserire un diagramma TikZ o un'immagine che illustri il flusso
% [Input testuale] -> [LLM Query Builder] -> [SPARQL Query] -> [Blazegraph] -> [Risultati]
%
% Per ora lasciare uno spazio riservato con \cref{fig:diagramma_funzionale}

\subsection{I componenti del sistema e le loro responsabilità}\label{subsec:componenti}

Il sistema si articola in tre componenti principali:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Frontend (Datavault Browser)}: interfaccia utente dove l'utente digita le domande e visualizza i risultati. Responsabile di: raccogliere input testuale, inviarlo al backend, visualizzare i risultati in formato navigabile.
    
    \item \textbf{Backend (LLM Query Builder + RAG Engine)}: il ``cervello'' del sistema. Responsabile di: ricevere la domanda naturale, recuperare lo schema RDF e predicati rilevanti dal Datavault, generare una query SPARQL utilizzando il modello LLM fine-tuned, gestire errori e allucinazioni.
    
    \item \textbf{Data Layer (Blazegraph + Schema RDF)}: il triplestore vero e proprio. Responsabile di: immagazzinare e gestire i 19 milioni di triple RDF, eseguire la query SPARQL generata dal backend, restituire i risultati al componente precedente.
\end{enumerate}


\section{Casi d'uso principali}\label{sec:casiduso}


Descriviamo tre scenari d'uso concreti che rappresentano i bisogni tipici della ricerca presso DH.ARC:\@

\subsection{Caso d'uso 1: ricerca per caratteristiche di acquisizione}\label{subsec:cu1}

\textbf{Attore}: un ricercatore che vuole individuare immagini acquisite con specifiche caratteristiche tecniche.

\textbf{Obiettivo}: trovare tutte le immagini di una collezione digitalizzate con uno specifico dispositivo fotografico e in un dato intervallo temporale.

\textbf{Input}: ``Mostrami tutte le immagini scansionate con una Nikon D850 tra il 2021 e il 2023''.

\textbf{Traducibilità manuale in SPARQL}: sarebbe complesso e richiederebbe conoscenza di \code{exif:make}, \code{exif:dateTime}, e gestione di range temporali.

\textbf{Rilevanza}: Questo caso d'uso dimostra come il sistema gestisce filtri tecnici (dispositivo fotografico) combinati con vincoli temporali, delegando all'LLM la complessità di tradurre una descrizione naturale in una query strutturata.

\subsection{Caso d'uso 2: ricerca per progetto e tipologia di risorsa}\label{subsec:cu2}

\textbf{Attore}: un responsabile di un progetto di digitalizzazione che vuole fare un inventario delle risorse prodotte.

\textbf{Obiettivo}: elencare tutte le risorse di un progetto specifico con una determinata tipologia.

\textbf{Input}: ``Elenca tutte le risorse del progetto NextScan caricate nel sistema''.

\textbf{Traducibilità manuale in SPARQL}: richiede conoscenza di predicati descrittivi (\code{dc:isPartOf}, \code{dc:title}) e della struttura dei progetti nel Datavault.

\textbf{Rilevanza}: Questo caso d'uso dimostra la capacità del sistema di filtrare per metadati descrittivi (Dublin Core) anziché tecnici (EXIF), rispondendo a un bisogno amministrativo frequente nel dominio DH.ARC.\@

\subsection{Caso d'uso 3: ricerca multi-criterio con filtro temporale}\label{subsec:cu3}

\textbf{Attore}: un ricercatore che vuole analizzare la produzione digitale in un periodo specifico.

\textbf{Obiettivo}: trovare tutte le risorse acquisite in un intervallo temporale con ulteriori vincoli di qualità.

\textbf{Input}: ``Mostrami tutte le risorse acquisite tra il 2022 e il 2023 con una risoluzione superiore a 4000 pixel''.

\textbf{Traducibilità manuale in SPARQL}: è il caso più complesso---dimostra la capacità del sistema di gestire query multi-criterio (filtri combinati su data E caratteristica tecnica), estremamente difficili da scrivere manualmente in SPARQL per un non esperto.

\textbf{Rilevanza}: Questo è il caso d'uso più forte per la nostra proposta: evidenzia il valore aggiunto del sistema rispetto ai filtri tradizionali e alla scrittura manuale di SPARQL.\@


\section{Conclusioni del capitolo}\label{sec:conclusioni_cap3}
In questo capitolo abbiamo presentato il prototipo di LLM Query Builder nel suo contesto operativo e funzionale. Abbiamo visto che:

\begin{enumerate}
    \item Il dominio di applicazione (DH.ARC) presenta utenti con bisogni esplorativi complessi e assenza di competenze tecniche;
    \item L'architettura funzionale del sistema è semplice dal punto di vista dell'utente: ``domanda naturale $\to$ risultati'', nascondendo tutta la complessità nel backend;
    \item I tre casi d'uso concreti dimostrano come il sistema riduce significativamente la barriera di accesso al Datavault.
\end{enumerate}

Avendo chiarito il \textit{cosa} e il \textit{perché}, il \cref{chap:implementazione} approfondisce le scelte architetturali e implementative che rendono possibile il funzionamento del sistema: la struttura del backend LLM, il processo di fine-tuning del modello, la gestione dell'ontologia RDF, e la progettazione del dataset di training.